<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on (*´･д･)?</title>
    <link>http://xrazor.org/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on (*´･д･)?</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 19:47:06 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://xrazor.org/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>读《大败局Ｉ》——什么决定了一个企业的生存周期?</title>
      <link>http://xrazor.org/post/%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E8%B4%A5%E5%B1%80%EF%BD%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 19:47:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://xrazor.org/post/%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E8%B4%A5%E5%B1%80%EF%BD%89%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%B3%E5%AE%9A%E4%BA%86%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%91%A8%E6%9C%9F/</guid>
      <description>这几天看了吴晓波的《大败局I》，一方面感到振奋，另一方面也感到惋惜，那些璀璨如星河的企业，却也如流星般转瞬即逝。到底一个企业的生存周期由什么因素决定?成功人的成功方式大相径庭，失败者的失败原因却惊人相似。假设以$T$代表企业的生存周期，那么与之对应的函数也许与两个核心因素有关。其一，是媒介影响与公关关系，系企业的外部因素,用$M$来表示；其二，是企业财务风险，系企业的内部因素，用$F$来表示。
$$T = f(M, F)$$
媒介影响与公关关系 广告 纵览全书，给人的一种直观感受就是：广告是一把双刃剑，它能打江山，却不能指望用它来守江山。秦池酒厂、爱多ＶＣＤ都拿过央视的标王，巨人、飞龙、三株靠广告迅速打出名气走上巅峰，太阳神、南德更是操纵大众注意力的好手。《大败局Ｉ》所介绍的１０个企业中，就有半数以上的企业前期依靠广告打下了广阔的市场获得了令人眼热的回报，这给人的错觉就是，在那个年代，广告就等于市场，做市场就是要做广告。然而正所谓墙倒众人推，广告在给他们带来了巨大光环的同时，也把他们全方位的暴露在了公众和媒体的视野之下。这就到了第二个层次，媒介关系。
媒介关系 “川酒入秦”的新闻成为秦池酒厂倾覆的导火索，史玉柱因为媒体围剿被逼得躲在办公室不敢见人，三株集团更是因为“八瓶三株喝死一条老汉”的新闻瞬间土崩瓦解（最后证明三株口服液并非致死主要原因），在这些血淋淋的事迹面前，虽然并不能说媒体是造成这些雄极一时的企业覆灭的根本原因，但是媒体的“墙倒众人推”，以及当时企业自身公关手段和意识不成熟，确实加速了企业的终结。
政商关系 从古到今，没有哪一个商人真正摆脱政治的影响，如果没有感觉到，恐怕是因为还做的不够大。玫瑰园作为当时京城最好的别墅项目，因为前任政商关系不清不楚，最后深陷狼狈；而三株集团将政商关系上升到企业战略的高度，直接写在年度工作目标中，成为一项具体的工作落实部署，其中利害关系无需多言。
财务风险 杠杆 要说这些企业覆灭的根本，有一点绕不过去的就是企业家的“自负”，在快速成功后积累起来的盲目乐观情绪，使他们错误的估计了形势，错误的上杠杆，拿被高估的未来收益来拍板在的事，动不动就要“上天入地”、“称霸全球”、“大力出奇迹”，比如史玉柱的巨人大厦从３８层加高到了７０层，比如亚细亚的全国连锁计划，比如太阳神、三株的多元化。这种秉性，虽是帮他们打下了江山，却使他们在遭遇逆境的时候跌得更惨。可能他们没有严重的认识到，杠杆所带来的风险会让他们连活下去的机会都没有。
股权结构 企业创立初期的股权结构，以及企业发展过程中的股权分配，到现在都是一个研究的热点。为爱多ＶＣＤ打拼一辈子的胡志标，被同样持股４５％却从未参与经营的“发小”陈天南绝杀，瀛海威创始人被董事局罢免出门，股权之威可见一斑，其中的张弛之道值得细究。
一点疑惑——质量对企业的终结有影响吗？ 从书中可以看到，被终结的企业，似乎没有一家是因为质量真的不行而被终结的，别人说你好——不好也好，别人说你不好——好也不好，公众和媒体的舆论比产品本身的好坏影响力更大。那么能不能认为，质量很重要，但是没有重要到一下子决定企业的生死呢。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>